\vspace{5mm}

{\fontsize{12pt}{22pt} \textbf{5. Lasso :}\par}

\vspace{5mm}

1) Exprimer $\eta_{\lambda}(z) = arg min_{\ x \in \R} \ x \mapsto \frac{1}{2}(z-x)^2 + \lambda|x|$ en fonction du signe de $z$ et de la partie positive $(.)_{+}$.

\bigskip
Posons 
$$f(x) = \frac{1}{2}(z-x)^2 + \lambda x$$ 
avec $z$ et $\lambda$ cte, $\lambda \geqslant 0$
\medskip

\underline{1\textsuperscript{er} cas :} $x \geqslant 0$ 
   $$f(x) = \frac{1}{2}(z-x)^2 + \lambda x$$
   $$f'(x)= -(z-x) + \lambda$$
alors $$f'(x) = 0 \ \Leftrightarrow \ x = z - \lambda$$
Ce qui est vérifié dans notre cas si $z \geqslant \lambda$. \\
Sinon, si $z < \lambda$, alors 
$$\underset{x}{argmin} \ f(x) = \underset{x}{argmin} \ \frac{1}{2} x^2 - (z-\lambda)x + z^2$$
Cette parabole atteint son minimum sur $\R^+$ en $x = 0$ puisque les racines sont $0$ et $2(z-\lambda)$.
\smallskip
Ainsi, pour $x \geqslant 0$
$$\begin{cases}
    x = z - \lambda \ \ si \ z \geqslant \lambda \\
    x = 0 \ \ sinon
\end{cases}$$


\underline{2\textsuperscript{ème} cas :} $x \leqslant 0$ 
   $$f(x) = \frac{1}{2}(z-x)^2 - \lambda x$$
   $$f'(x)= -(z-x) - \lambda$$
alors $$f'(x) = 0 \ \Leftrightarrow \ x = z + \lambda$$
Ce qui est vérifié dans notre cas si $z \leqslant - \lambda$. \\
Sinon, si $z > - \lambda$, alors on reprend notre raisonnement sur la parabole qui atteindra de la même manière son minimum en $x=0$.

\smallskip
Ainsi, pour $x \leqslant 0$
$$\begin{cases}
    x = z + \lambda \ \ si \ z \leqslant - \lambda \\
    x = 0 \ \ sinon
\end{cases}$$

\bigskip

\underline{Conclusion :} 
\begin{itemize}
    \item \boldmath $z \geqslant \lambda$ \unboldmath, $ \eta_{\lambda}(z) = z - \lambda = |z| - \lambda = $ \boldmath $sign(z) \ (|z| - \lambda) $ \unboldmath
    \item \boldmath $|z| \leqslant \lambda$, $ \eta_{\lambda}(z) = 0$ \unboldmath
    \item \boldmath $z \leqslant - \lambda$ \unboldmath, $\eta_{\lambda}(z) = z + \lambda = - |z| + \lambda = - (|z| - \lambda) = sign(z) \ (|z| - \lambda)$ d'où \\ \boldmath $\eta_{\lambda}(z) = sign(z) \ (|z| - \lambda)_{+}$ \unboldmath 
\end{itemize}

